<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[task4]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>task4</title><link/></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 18 Apr 2024 09:47:01 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:47:00 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator/><item><title><![CDATA[Раздел 2. Аккомодация]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Представьте себе, что вы смотрите на приближающегося к вам человека. Вы всё время чётко его видите. Каким образом глазу удаётся это обеспечивать? Чтобы лучше понять суть вопроса, давайте вспомним формулу линзы:<br><br>В данном случае  — это расстояние от глаза до предмета,  — расстояние от хрусталика до сетчатки,  — фокусное расстояние оптической системы глаза. Величина  является неизменной, поскольку это геометрическая характеристика глаза. Следовательно, чтобы формула линзы оставалась справедливой, вместе с расстоянием  до разглядываемого предмета должно меняться и фокусное расстояние .<br>Например, если предмет приближается к глазу, то  уменьшается, поэтому и  должно уменьшаться. Для этого глазная мышца деформирует хрусталик, делая его более выпуклым и уменьшая тем самым фокусное расстояние до нужной величины. При удалении предмета, наоборот, кривизна хрусталика уменьшается, а фокусное расстояние возрастает. Описанный механизм самонастройки глаза называется аккомодацией. Итак, аккомодация — это способность глаза отчётливо видеть предметы на различных расстояниях. В процессе аккомодации кривизна хрусталика меняется так, что изображение предмета всегда оказывается на сетчатке.<br>Аккомодация глаза совершается бессознательно и очень быстро. Эластичный хрусталик может легко менять свою кривизну в определённых пределах. Этим естественным пределам деформации хрусталика отвечает область аккомодации — диапазон расстояний, на которых глаз способен чётко видеть предметы. Область аккомодации характеризуется своими границами — дальней и ближней точками аккомодации.<br>Дальняя точка аккомодации1 — это точка нахождения предмета, изображение которого на сетчатке получается при расслабленной глазной мышце, т.е. когда хрусталик не деформирован.<br>Ближняя точка аккомодации2 — это точка нахождения предмета, изображение которого на сетчатке получается при наибольшем напряжении глазной мышцы, т.е. при максимально возможной деформации хрусталика.<br>Дальняя точка аккомодации нормального глаза находится на бесконечности: в ненапряжённом состоянии глаз фокусирует параллельные лучи на сетчатке (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок55.jpg" href="image\рисунок55.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 55</a>, слева). Иными словами, фокусное расстояние оптической системы нормального глаза при недеформированном хрусталике равно расстоянию от хрусталика до сетчатки.<br>Ближняя точка аккомодации нормального глаза расположена на некотором расстоянии  от него (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок55.jpg" href="image\рисунок55.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 55</a>, справа; хрусталик максимально деформирован). Это расстояние с возрастом увеличивается. Так, у десятилетнего ребёнка ; в возрасте 30 лет ; к 45 годам ближняя точка аккомодации находится уже на расстоянии 20–25 см от глаза.<br><img alt="Дальняя и ближняя точки аккомодации нормального глаза" src="lib\media\рисунок55.jpg"><br>
рис.55 Дальняя и ближняя точки аккомодации нормального глаза<br>Теперь мы переходим к простому, но очень важному понятию угла зрения. Оно является ключевым для понимания принципов работы различных оптических приборов.<br>
1: Другое название — дальняя точка ясного видения.<br>
2: Другое название — ближняя точка ясного видения.<br>]]></description><link>глаз-человека\аккомодация.html</link><guid isPermaLink="false">Глаз человека/Аккомодация.md</guid><pubDate>Thu, 04 Apr 2024 09:38:18 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок55.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок55.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 5.  Близорукость]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Напомним, что фокусное расстояние нормального глаза в расслабленном состоянии равно расстоянию от оптического центра до сетчатки. Нормальный глаз фокусирует параллельные лучи на сетчатке и поэтому может чётко видеть удалённые предметы, не испытывая напряжения.<br>Близорукость — это дефект зрения, при котором фокусное расстояние расслабленного глаза меньше расстояния от оптического центра до сетчатки. Близорукий глаз фокусирует параллельные лучи перед сетчаткой, и от этого изображения удалённых объектов оказываются<br>
размытыми (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок58.jpg" href="image\рисунок58.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 58</a>); хрусталик не изображаем).<br><img alt="Близорукость" src="lib\media\рисунок58.jpg"><br>Потеря чёткости изображения наступает, когда предмет находится дальше определённого расстояния. Это расстояние соответствует дальней точке аккомодации близорукого глаза. Таким образом, если у человека с нормальным зрением дальняя точка аккомодации находится на бесконечности, то у близорукого человека дальняя точка аккомодации расположена на конечном расстоянии перед ним.<br>Соответственно, ближняя точка аккомодации у близорукого глаза находится ближе, чем у нормального. Расстояние наилучшего зрения для близорукого человека меньше 25 см.<br>Близорукость корректируется с помощью очков с рассеивающими линзами. Проходя через рассеивающую линзу, параллельный пучок света становится расходящимся, в результате чего изображение бесконечно удалённой точки отодвигается на сетчатку (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок59.jpg" href="image\рисунок59.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 59</a>). Если при этом мысленно продолжить расходящиеся лучи, попадающие в глаз, то они соберутся в дальней точке аккомодации .<br><img alt="Коррекция близорукости с помощью очков" src="lib\media\рисунок59.jpg"><br>Таким образом, близорукий глаз, вооружённый подходящими очками, воспринимает параллельный пучок света как исходящий из дальней точки аккомодации. Вот почему близорукий человек в очках может отчётливо рассматривать удалённые предметы без напряжения в глазах.<br>Из <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок59.jpg" href="image\рисунок59.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 59</a> мы видим также, что фокусное расстояние подходящей линзы равно расстоянию от глаза до дальней точки аккомодации.<br>]]></description><link>глаз-человека\близорукость.html</link><guid isPermaLink="false">Глаз человека/Близорукость.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:45 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок58.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок58.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 6. Дальнозоркость]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Дальнозоркость — это дефект зрения, при котором фокусное расстояние расслабленного глаза больше расстояния от оптического центра до сетчатки.<br>Дальнозоркий глаз фокусирует параллельные лучи за сетчаткой, отчего изображения удалённых объектов оказываются размытыми (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок60.jpg" href="image\рисунок60.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 60</a>).<br><img alt="Дальнозоркость" src="lib\media\рисунок60.jpg"><br>На сетчатке же фокусируется сходящийся пучок лучей. Поэтому дальняя точка аккомодации дальнозоркого глаза оказывается мнимой: в ней пересекаются мысленные продолжения лучей сходящегося пучка, попадающего на глаз (мы увидим это ниже на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок61.jpg" href="image\рисунок61.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 61</a>).<br>Ближняя точка аккомодации у дальнозоркого глаза расположена дальше, чем у нормального. Расстояние наилучшего зрения для дальнозоркого человека больше 25 см<br>Дальнозоркость корректируется с помощью очков с собирающими линзами. После прохождения собирающей линзы параллельный пучок света становится сходящимся и затем фокусируется на сетчатке (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок61.jpg" href="image\рисунок61.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 61</a>)<br><img alt="Коррекция дальнозоркости с помощью очков" src="lib\media\рисунок61.jpg"><br>Параллельные лучи после преломления в линзе идут так, что продолжения преломлённых лучей пересекаются в дальней точке аккомодации . Поэтому дальнозоркий человек, вооружённый подходящими очками, будет отчётливо и без напряжения рассматривать удалённые предметы. Мы также видим из <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок61.jpg" href="image\рисунок61.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 61</a>, что фокусное расстояние подходящей линзы равно расстоянию от глаза до мнимой дальней точки аккомодации.<br>]]></description><link>глаз-человека\дальнозоркость.html</link><guid isPermaLink="false">Глаз человека/Дальнозоркость.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:46 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок60.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок60.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 4. Расстояние наилучшего зрения]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Итак, приближая предмет, мы увеличиваем угол зрения и различаем больше деталей. Казалось бы, оптимального качества видения мы достигнем, если расположим предмет максимально близко к глазу — в ближней точке аккомодации (в среднем это 10–15 см от глаза).<br>Однако мы так не поступаем. Например, читая книгу, мы держим её на расстоянии примерно 25 см. Почему же мы останавливаемся на этом расстоянии, хотя ещё имеется ресурс<br>
дальнейшего увеличения угла зрения?<br>Дело в том, что при достаточно близком расположении предмета хрусталик чрезмерно деформируется. Конечно, глаз ещё способен чётко видеть предмет, но при этом быстро утомляется, и мы испытываем неприятное напряжение.<br>Величина  см называется расстоянием наилучшего зрения для нормального глаза. При таком расстоянии достигается компромисс: угол зрения уже достаточно велик, и в то же время глаз не утомляется ввиду не слишком большой деформации хрусталика. Поэтому с расстояния наилучшего зрения мы можем полноценно созерцать предмет в течении весьма долгого времени.<br>]]></description><link>глаз-человека\расстояние-наилучшего-зрения.html</link><guid isPermaLink="false">Глаз человека/Расстояние наилучшего зрения.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:46 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Раздел 1. Строение глаза]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Мы ограничимся рассмотрением лишь самых основных элементов глаза. Они показаны8 на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок54.jpg" href="image\рисунок54.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 54</a> (правый глаз, вид сверху).<br><img alt="Строение глаза" src="lib\media\рисунок54.jpg"><br>Лучи, идущие от предмета (в данном случае предметом является фигура человека), попадают на роговицу — переднюю прозрачную часть защитной оболочки глаза. Преломляясь в роговице и проходя сквозь зрачок (отверстие в радужной оболочке глаза), лучи испытывают вторичное преломление в хрусталике. Хрусталик является собирающей линзой с переменным фокусным расстоянием; он может менять свою кривизну (и тем самым фокусное расстояние) под действием специальной глазной мышцы.<br>Преломляющая система роговицы и хрусталика формирует на сетчатке изображение предмета. Сетчатка состоит из светочувствительных палочек и колбочек — нервных окончаний зрительного нерва. Падающий свет вызывает раздражение этих нервных окончаний, и зрительный нерв передаёт соответствующие сигналы в мозг. Так в нашем сознании формируются образы предметов — мы видим окружающий мир.<br>Ещё раз взгляните на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок54.jpg" href="image\рисунок54.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 54</a> и обратите внимание, что изображение разглядываемого предмета на сетчатке — действительное, перевёрнутое и уменьшенное. Так получается потому, что предметы, рассматриваемые глазом без напряжения, расположены за двойным фокусом системы роговица-хрусталик (помните случай  для собирающей линзы?).<br>То, что изображение является действительным, понятно: на сетчатке должны пересекаться сами лучи (а не их продолжения), концентрируя световую энергию и вызывая раздражения палочек и колбочек.<br>Насчёт того, что изображение является уменьшенным, тоже вопросов не возникает. А каким же ему ещё быть? Диаметр глаза равен примерно 25 мм, а поле нашего зрения попадают предметы куда большего размера. Естественно, глаз отображает их на сетчатке в уменьшенном виде.<br>Но вот как быть с тем, что изображение на сетчатке является перевёрнутым? Почему же тогда мы видим мир не вверх ногами? Здесь подключается корректирующее действие нашего мозга. Оказывается, кора головного мозга, обрабатывая изображение на сетчатке, переворачивает картинку обратно! Это установленный факт, проверенный экспериментами. Как мы уже сказали, хрусталик — это собирающая линза с переменным фокусным расстоянием. Но зачем хрусталику менять своё фокусное расстояние?<br>]]></description><link>глаз-человека\строение-глаза.html</link><guid isPermaLink="false">Глаз человека/Строение глаза.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:46 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок54.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок54.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 3. Угол зрения]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Когда мы хотим получше рассмотреть предмет, мы приближаем его к глазам. Чем ближе предмет, тем больше его деталей оказываются различимыми. Почему так получается? Давайте посмотрим на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок56.jpg" href="image\рисунок56.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 56</a>. Пусть стрелка  — рассматриваемый предмет,  — оптический центр глаза. Проведём лучи  и  (которые не преломляются) и получим на сетчатке изображение нашего предмета — красную изогнутую стрелочку.<br><img alt="Предмет далеко, угол зрения мал" src="lib\media\рисунок56.jpg"><br>Угол  называется углом зрения. Если предмет расположен далеко от глаза, то угол зрения мал, и размер изображения на сетчатке также оказывается малым. Но если предмет расположить ближе, то угол зрения увеличивается (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок57.jpg" href="image\рисунок57.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 57</a>). Соответственно увеличивается и размер изображения на сетчатке. Сравните <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок56.jpg" href="image\рисунок56.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 56</a> и <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок56.jpg" href="image\рисунок56.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 57</a> — во втором случае изогнутая стрелочка оказывается явно длиннее!<br><img alt="Предмет близко, угол зрения велик" src="lib\media\рисунок57.jpg"><br>Размер изображения на сетчатке — вот что важно для подробного разглядывания предмета. Сетчатка, напомним, состоит из нервных окончаний зрительного нерва. Поэтому чем крупнее изображение на сетчатке, тем больше нервных окончаний раздражается идущими от предмета световыми лучами, тем больший поток информации о предмете направляется по зрительному нерву в мозг — и, следовательно, тем больше подробностей мы различаем, тем лучше мы видим предмет!<br>Ну а размер изображения на сетчатке, как мы уже убедились из <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок56.jpg" href="image\рисунок56.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 56</a> и <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок56.jpg" href="image\рисунок56.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 57</a>, напрямую зависит от угла зрения: чем больше угол зрения, тем крупнее изображение. Поэтому вывод: увеличивая угол зрения, мы различаем больше подробностей рассматриваемого объекта.<br>Вот почему мы одинаково плохо видим как мелкие объекты, пусть и находящиеся рядом, так и крупные объекты, но расположенные далеко. В обоих случаях угол зрения мал, и на сетчатке раздражается небольшое число нервных окончаний. Известно, кстати, что если угол зрения меньше одной угловой минуты (1/60 градуса), то раздражается лишь одно нервное окончание. В этом случае мы воспринимаем объект просто как точку, лишённую деталей.<br>]]></description><link>глаз-человека\угол-зрения.html</link><guid isPermaLink="false">Глаз человека/Угол зрения.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:47 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок56.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок56.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Глаз человека]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img alt="/Photo/4.png" src="lib\media\4.png" style="width: 4px; max-width: 100%;"><br>Глаз — удивительно сложная и совершенная оптическая система, созданная природой. Сейчас мы в общих чертах узнаем, как функционирует человеческий глаз. Впоследствии это позволит нам лучше понять принципы работы оптических приборов; да, кроме того, это интересно и важно само по себе.<br><br><br><br><br><br>]]></description><link>глаз-человека\readme.html</link><guid isPermaLink="false">Глаз человека/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:48 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\4.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\4.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 3. Виды собирающих и рассеивающих линз]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Мы рассмотрели две линзы: двояковыпуклую линзу, которая является собирающей, и двояковогнутую линзу, которая является рассеивающей. Существуют и другие примеры собирающих и рассеивающих линз.<br>
Полный набор собирающих линз представлен на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок22.jpg" href="image\рисунок22.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 22.</a><br><img alt="Собирающие линзы" src="lib\media\рисунок22.jpg"><br>Рис. 22. Собирающие линзы<br>Помимо известной нам двояковыпуклой линзы, здесь изображены: плосковыпуклая линза, у которой одна из поверхностей плоская, и вогнуто-выпуклая линза, сочетающая вогнутую и выпуклую граничные поверхности. Обратите внимание, что у вогнуто-выпуклой линзы выпуклая поверхность в большей степени искривлена (радиус её кривизны меньше); поэтому собирающее действие выпуклой преломляющей поверхности перевешивает рассеивающее действие вогнутой поверхности, и линза в целом оказывается собирающей.<br>Все возможные рассеивающие линзы изображены на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок23.jpg" href="image\рисунок23.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 23.</a><br><img alt="Рассеивающие линзы" src="lib\media\рисунок23.jpg"><br>Рис. 23. Рассеивающие линзы<br>Наряду с двояковогнутой линзой мы видим плосковогнутую (одна из поверхностей которой плоская) и выпукло-вогнутую линзу. Вогнутая поверхность выпукло-вогнутой линзы искривлена в большей степени, так что рассеивающее действие вогнутой границы преобладает над собирающим действием выпуклой границы, и в целом линза оказывается рассеивающей.<br>Попробуйте самостоятельно построить ход лучей в тех видах линз, которые мы не рассмотрели, и убедиться, что они действительно являются собирающими или рассеивающими. Это отличное упражнение, и в нём нет ничего сложного — ровно те же самые построения, которые мы проделали выше!<br>]]></description><link>линзы.-ход-лучей\виды-собирающих-и-рассеивающих-линз.html</link><guid isPermaLink="false">Линзы. Ход лучей/Виды собирающих и рассеивающих линз.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:19:48 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок22.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок22.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 2. Двояковогнутая линза]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Теперь мы рассмотрим совсем другую линзу, ограниченную двумя вогнутыми сферическими поверхностями (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок19.jpg" href="image\рисунок19.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 19</a>). Такая линза называется двояковогнутой. Так же, как и выше, мы проследим ход двух лучей, руководствуясь законом преломления. <br><img alt="рис. 19" src="lib\media\рисунок19.jpg"><br>Рис. 19. Преломление в двояковогнутой линзе<br>Луч, выходящий из точки  и идущий вдоль главной оптической оси, не преломляется — ведь главная оптическая ось, будучи осью симметрии линзы, перпендикулярна обеим сферическим поверхностям.<br>Луч , параллельный главной оптической оси, после первого преломления начинает удаляться от неё (так как при переходе из воздуха в стекло ), а после второго преломления удаляется от главной оптической оси ещё сильнее (так как при переходе из стекла в воздух ). Двояковогнутая линза преобразует параллельный пучок света в расходящийся пучок (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок20.jpg" href="image\рисунок20.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 20</a>) и называется поэтому рассеивающей.<br>Здесь также наблюдается сферическая аберрация: продолжения расходящихся лучей не пересекаются в одной точке. Мы видим, что чем дальше от главной оптической оси расположен<br>
падающий луч, тем ближе к линзе пересекает главную оптическую ось продолжение преломлённого луча.<br><img alt="Сферическая аберрация в двояковогнутой линзе" src="lib\media\рисунок20.jpg"><br>Рис. 20. Сферическая аберрация в двояковогнутой линзе<br>Как и в случае двояковыпуклой линзы, сферическая аберрация будет практически незаметна для узкого приосевого пучка (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок21jpg.jpg" href="image\рисунок21jpg.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 21</a>). Продолжения лучей, расходящихся от линзы,<br>
пересекаются приблизительно в одной точке — в фокусе линзы .<br><img alt="Преломление узкого пучка в рассеивающей линзе" src="lib\media\рисунок21jpg.jpg"><br>Рис. 21. Преломление узкого пучка в рассеивающей линзе<br>Если такой расходящийся пучок попадёт в наш глаз, то мы увидим за линзой светящуюся точку! Почему? Вспомните, как возникает изображение в плоском зеркале: наш мозг обладает способностью продолжать расходящиеся лучи до их пересечения и создавать в месте пересечения иллюзию светящегося объекта (так называемое мнимое изображение). Вот именно такое мнимое изображение, расположенное в фокусе линзы, мы и увидим в данном случае.<br>]]></description><link>линзы.-ход-лучей\двояковогнутая-линза.html</link><guid isPermaLink="false">Линзы. Ход лучей/Двояковогнутая линза.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:19:49 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок19.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок19.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 1. Двояковыпуклая линза]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Рассмотрим сначала линзу, ограниченную с обеих сторон двумя выпуклыми сферическими поверхностями (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок16.jpg" href="image\рисунок16.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 16</a>). Такая линза называется двояковыпуклой. Наша задача сейчас — понять ход лучей в этой линзе.<br><img alt="Преломление в двояковыпуклой линзе" src="lib\media\рисунок16.jpg"><br>Рис. 16. Преломление в двояковыпуклой линзе<br>Проще всего обстоит дело с лучом, идущим вдоль главной оптической оси — оси симметрии линзы. На <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок16.jpg" href="image\рисунок16.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 16</a> этот луч выходит из точки . Главная оптическая ось перпендикулярна обеим сферическим поверхностям, поэтому данный луч идёт сквозь линзу, не преломляясь.<br>Теперь возьмём луч , идущий параллельно главной оптической оси. В точке  падения луча на линзу проведена нормаль  к поверхности линзы; поскольку луч переходит из воздуха в оптически более плотное стекло, угол преломления  меньше угла падения . Следовательно, преломлённый луч  приближается к главной оптической оси.<br>В точке  выхода луча из линзы также проведена нормаль . Луч переходит в оптически менее плотный воздух, поэтому угол преломления  больше угла падения ; луч преломляется опять-таки в сторону главной оптической оси и пересекает её в точке .<br>Таким образом, всякий луч, параллельный главной оптической оси, после преломления в линзе приближается к главной оптической оси и пересекает её. На <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок17.jpg" href="image\рисунок17.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 17</a> изображена картина преломления достаточно широкого светового пучка, параллельного главной оптической оси.<br><img alt="Сферическая аберрация в двояковыпуклой линзе" src="lib\media\рисунок17.jpg"><br>Рис. 17. Сферическая аберрация в двояковыпуклой линзе<br>Как видим, широкий пучок света не фокусируется линзой: чем дальше от главной оптической оси расположен падающий луч, тем ближе к линзе он пересекает главную оптическую ось после преломления. Это явление называется сферической аберрацией и относится к недостаткам линз — ведь хотелось бы всё же, чтобы линза сводила параллельный пучок лучей в одну точку <a href="about:blank#fn-1-de38f89c798f7c2d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener">[1]</a><br>Весьма приемлемой фокусировки можно добиться, если использовать узкий световой пучок, идущий вблизи главной оптической оси. Тогда сферическая аберрация почти незаметна —посмотрите на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок18.jpg" href="image\рисунок18.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 18</a>.<br><img alt="Фокусировка узкого пучка собирающей линзой" src="lib\media\рисунок18.jpg"><br>Рис. 18. Фокусировка узкого пучка собирающей линзой<br>Хорошо видно, что узкий пучок, параллельный главной оптической оси, после прохождения линзы собирается приблизительно в одной точке . По этой причине наша линза носит название собирающей.<br><br>Точка  называется фокусом линзы. Вообще, линза имеет два фокуса, находящиеся на главной оптической оси справа и слева от линзы. Расстояния от фокусов до линзы не обязательно равны друг другу, но мы всегда будем иметь дело с ситуациями, когда фокусы расположены симметрично относительно линзы.<br><br>
<br>
<br>Точная фокусировка широкого пучка действительно возможна, но для этого поверхность линзы должна иметь не сферическую, а более сложную форму. Шлифовать такие линзы — дело трудоёмкое и нецелесообразное. Проще уж изготавливать сферические линзы и бороться с появляющейся сферической аберрацией. Кстати, аберрация называется сферической как раз потому, что возникает в результате замены оптимально фокусирующей сложной несферической линзы на простую сферическую.<a href="about:blank#fnref-1-de38f89c798f7c2d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener">↩︎</a>
]]></description><link>линзы.-ход-лучей\двояковыпуклая-линза.html</link><guid isPermaLink="false">Линзы. Ход лучей/Двояковыпуклая линза.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:19:53 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок16.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок16.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Линзы. Ход лучей]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img alt="/Photo/6.png" src="lib\media\6.png" style="width: 6px; max-width: 100%;"><br>Преломление света широко используется в различных оптических приборах: фотоаппаратах, биноклях, телескопах, микроскопах. . . Непременной и самой существенной деталью таких приборов является линза.<br>Линза — это оптически прозрачное однородное тело, ограниченное с двух сторон двумя сферическими (или одной сферической и одной плоской) поверхностями.<br>Линзы обычно изготавливаются из стекла или специальных прозрачных пластмасс. Говоря о материале линзы, мы будем называть его стеклом — особой роли это не играет.<br><br><br>]]></description><link>линзы.-ход-лучей\readme.html</link><guid isPermaLink="false">Линзы. Ход лучей/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:19:55 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\6.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\6.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 2. Лупа]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Укрупнить изображение объекта на сетчатке можно с помощью лупы (увеличительного стекла). Лупа — это просто собирающая линза (или система линз); фокусное расстояние лупы обычно находится в диапазоне от 5 до 125 мм. Предмет, разглядываемый через лупу, помещается в её фокальной плоскости (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок63.jpg" href="image\рисунок63.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 63</a>). В таком случае лучи, исходящие из каждой точки предмета, после прохождения лупы становятся параллельными, и глаз фокусирует их на сетчатке, не испытывая напряжения.<br><img alt="Рассматривание предмета через лупу" src="lib\media\рисунок62.jpg"><br>Теперь, как видим, угол зрения равен . Он также мал и приблизительно равен своему тангенсу:<br> (23)<br>Размер  изображения на сетчатке теперь равен:<br> (24)<br>или, с учётом (23):<br> (25)<br>Как и на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок63.jpg" href="image\рисунок63.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 62</a>, красная стрелочка на сетчатке также направлена вниз. Это означает, что (с учётом вторичного переворачивания изображения нашим сознанием) в лупу мы видим неперевёрнутое изображение предмета.<br>Увеличение лупы — это отношение размера изображения при использовании лупы к размеру изображения при рассматривании предмета невооружённым глазом:<br> (26)<br>Подставляя сюда выражения (25) и (22), получим:<br> (27)<br>Например, если фокусное расстояние лупы равно 5 см, то её увеличение . При рассматривании через такую лупу объект кажется в пять раз больше, чем при рассматривании его невооружённым глазом. Подставим также в формулу (26) соотношения (24) и <a class="internal-link" data-href="/Оптические приборы/Невооружённый глаз.md" href="оптические-приборы\невооружённый-глаз.html" target="_self" rel="noopener">(21)</a>:<br><br>Таким образом, увеличение лупы есть угловое увеличение: оно равно отношению угла зрения при рассматривании объекта через лупу к углу зрения при рассматривании этого объекта невооружённым глазом.<br>Отметим, что увеличение лупы есть величина субъективная — ведь величина  в формуле (27) есть расстояние наилучшего зрения для нормального глаза. В случае близорукого или дальнозоркого глаза расстояние наилучшего зрения будет соответственно меньше или больше. Из формулы (27) следует, что увеличение лупы тем больше, чем меньше её фокусное расстояние. Уменьшение фокусного расстояния собирающей линзы достигается за счёт увеличения кривизны преломляющих поверхностей: линзу надо делать более выпуклой и тем самым уменьшать её размеры. Когда увеличение  достигает 40–50, размер лупы становится равным нескольким миллиметрам. При ещё меньших размерах лупы пользоваться ей станет невозможно, поэтому  50 считается верхней границей увеличения лупы.<br>]]></description><link>оптические-приборы\лупа.html</link><guid isPermaLink="false">Оптические приборы/Лупа.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:20:00 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок62.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок62.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 3. Микроскоп]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Во многих случаях (например, в биологии, медицине и т. д.) нужно наблюдать мелкие объекты с увеличением в несколько сотен. Лупой тут не обойдёшься, и люди прибегают к помощи микроскопа.<br>Микроскоп содержит две собирающие линзы (или две системы таких линз) — объектив и окуляр. Запомнить это просто: объектив обращён к объекту, а окуляр — к глазу (к оку).<br>Идея микроскопа проста. Рассматриваемый объект находится между фокусом и двойным фокусом объектива, так что объектив даёт увеличенное (действительное перевёрнутое) изображение объекта. Это изображение располагается в фокальной плоскости окуляра и затем рассматривается в окуляр как в лупу. В результате удаётся достичь итогового увеличения, гораздо большего 50.<br>Ход лучей в микроскопе показан на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок64.jpg" href="image\рисунок64.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 64</a>.<br><img alt="Ход лучей в микроскопе" src="lib\media\рисунок64.jpg"><br>Обозначения на рисунке понятны:  — фокусное расстояние объектива ;  — фокусное расстояние окуляра ;  — размер объекта;  — размер изображения объекта, даваемого объективом. Расстояние  между фокальными плоскостями объектива и окуляра называется оптической длиной тубуса микроскопа.<br>Обратите внимание, что красная стрелочка на сетчатке направлена вверх. Мозг вторично перевернёт её, и в результате объект при рассмотрении в микроскоп будет казаться перевёрнутым. Чтобы этого не происходило, в микроскопе используются промежуточные линзы, дополнительно переворачивающие изображение.<br>Увеличение микроскопа определяется точно так же, как и для лупы: . Здесь, как и выше,  и  — размер изображения на сетчатке и угол зрения при рассматривании объекта в микроскоп,  и  — те же величины при рассматривании объекта невооружённым глазом.<br>Имеем по-прежнему , а угол , как видно из <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок64.jpg" href="image\рисунок64.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 64</a>, равен:<br>.<br>Деля  на , получим для увеличения микроскопа:<br> (28)<br>Это, разумеется, не окончательная формула: в ней присутствуют  и  (величины, относящиеся к объекту), а хотелось бы видеть характеристики микроскопа. Ненужное нам отношение  мы устраним с помощью формулы линзы.<br>Для начала ещё раз посмотрим на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок64.jpg" href="image\рисунок64.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 64</a> и используем подобие прямоугольных треугольников с красными катетами  и :<br>.<br>Здесь  — расстояние от изображения  до объектива,  — расстояние от объекта  до объектива. Теперь привлекаем формулу линзы для объектива:<br><br>из которой получаем:<br>.<br>Итак,<br>,<br>и это выражение мы подставляем в (28):<br>. (29)<br>Вот это и есть окончательное выражение для увеличения, даваемого микроскопом. Например, если фокусное расстояние объектива равно  см, фокусное расстояние окуляра  см, а оптическая длина тубуса  см, то согласно формуле (29) увеличение микроскопа равно:<br><br>Сравните это с увеличением одного только объектива, которое вычисляется по формуле (27):<br>.<br>Увеличение микроскопа в 10 раз больше!<br>Теперь мы переходим к объектам, которые достаточно крупны, но находятся слишком далеко от нас. Чтобы рассматривать их получше, применяются зрительные трубы — подзорные трубы, бинокли, телескопы и т. д.<br>Объективом зрительной трубы служит собирающая линза (или система линз) с достаточно большим фокусным расстоянием. А вот окуляром может быть как собирающая, так и рассеивающая линза. Соответственно имеются два вида зрительных труб:<br>
<br>труба Кеплера — если окуляр является собирающей линзой;
<br>труба Галилея — если окуляр является рассеивающей линзой.
<br>Рассмотрим подробнее, как работают эти зрительные трубы.<br>]]></description><link>оптические-приборы\микроскоп.html</link><guid isPermaLink="false">Оптические приборы/Микроскоп.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:20:09 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок64.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок64.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 1. Невооружённый глаз]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Начинаем с рассматривания мелких объектов невооружённым глазом. Здесь и далее глаз считается нормальным. Напомним, что нормальный глаз в ненапряжённом состоянии фокусирует на сетчатке параллельный пучок света, а расстояние наилучшего зрения для нормального глаза равно  см.<br>Пусть небольшой предмет размером  находится на расстоянии наилучшего зрения  от глаза (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок62.jpg" href="image\рисунок62.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 62</a>). На сетчатке возникает перевёрнутое изображение предмета, но, как вы помните, это изображение затем вторично переворачивается в коре головного мозга, и в результате мы видим предмет нормально — не вверх ногами.<br><img alt="Рассматривание мелкого предмета невооружённым глазом" src="lib\media\рисунок62.jpg"><br>Ввиду малости предмета угол зрения  также является малым. Напомним, что малый угол (в радианах) почти не отличается от своего тангенса: . Поэтому:<br> (20)<br>Если  — расстояние от оптического центра глаза до сетчатки, то размер изображения на сетчатке будет равен:<br> (21)<br>Из (20) и (21) имеем также:<br> (22)<br>Как известно, диаметр глаза составляет около  см, так что . Поэтому из (22) следует, что при рассматривании мелкого предмета невооружённым глазом изображение предмета на сетчатке примерно в 10 раз меньше самого предмета.<br>]]></description><link>оптические-приборы\невооружённый-глаз.html</link><guid isPermaLink="false">Оптические приборы/Невооружённый глаз.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:50 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок62.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок62.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 5.  Труба Галилея]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Галилей изобрёл свой телескоп в 1609 году, и его астрономические открытия потрясли современников. Он обнаружил спутники Юпитера и фазы Венеры, разглядел лунный рельеф (горы, впадины, долины) и пятна на Солнце, а сплошной с виду Млечный Путь оказался скоплением звёзд.<br>Окуляром трубы Галилея служит рассеивающая линза; задняя фокальная плоскость объектива совпадает с задней фокальной плоскостью окуляра (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок66.jpg" href="image\рисунок66.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 66</a>).<br><img alt="рис. 66" src="lib\media\рисунок66.jpg"><br>Если бы окуляра не было, то изображение  удалённой стрелки  находилось бы в фокальной плоскости объектива. На рисунке это изображение показано пунктиром — ведь в реальности его там нет!<br>А нет его там потому, что лучи от точки , которые после прохождения объектива стали сходящимися к точке , не доходят до  и попадают на окуляр. После окуляра они вновь становятся параллельными и поэтому воспринимаются глазом без напряжения. Но теперь мы видим изображение объекта под углом , который больше угла зрения  при рассматривании объекта невооружённым глазом.<br>Из <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок66.jpg" href="image\рисунок66.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 66</a> имеем:<br>, ,<br>и для увеличения трубы Галилея мы получаем ту же формулу (<a class="internal-link" data-href="/Оптические приборы/Труба Кеплера.md" href="оптические-приборы\труба-кеплера.html" target="_self" rel="noopener">32</a>), что и для трубы Кеплера:<br>.<br>Заметьте, что при том же увеличении труба Галилея меньше размером, чем труба Кеплера. Поэтому одно из основных применений трубы Галилея — театральные бинокли.<br>В отличие от микроскопа и трубы Кеплера, в трубе Галилея мы видим объекты неперевёрнутыми. Почему?]]></description><link>оптические-приборы\труба-галилея.html</link><guid isPermaLink="false">Оптические приборы/Труба Галилея.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:50 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок66.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок66.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 4.  Труба Кеплера]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Принцип действия трубы Кеплера очень прост: объектив даёт изображение удалённого объекта в своей фокальной плоскости, а затем это изображение рассматривается в окуляр как в лупу. Таким образом, задняя фокальная плоскость объектива совпадает с передней фокальной плоскостью окуляра.<br>Ход лучей в трубе Кеплера изображён на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок65.jpg" href="image\рисунок65.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 65</a><br><img alt="рис. 65" src="lib\media\рисунок65.jpg"><br>Объектом служит далеко расположенная стрелка , направленная вертикально вверх; она не показана на рисунке. Луч из точки  идёт вдоль главной оптической оси объектива и окуляра. Из точки  идут два луча, которые ввиду удалённости объекта можно считать параллельными.<br>В результате изображение  нашего объекта, даваемое объективом, расположено в фокальной плоскости объектива и является действительным, перевёрнутым и уменьшенным. Размер изображения обозначим .<br>Невооружённым глазом объект виден под углом . Согласно <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок65.jpg" href="image\рисунок65.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 65</a>:<br>, (30)<br>где  — фокусное расстояние объектива.<br>Изображение объекта мы видим в окуляр под углом , который равен:<br>, (31)<br>где  — фокусное расстояние объектива.<br>Увеличение зрительной трубы — это отношение угла зрения при наблюдении в трубу к углу зрения при наблюдении невооружённым глазом:<br>.<br>Согласно формулам (31) и (30) получаем:<br>. (32)<br>Например, если фокусное расстояние объектива равно 1 м, а фокусное расстояние окуляра равно 2 см, то увеличение зрительной трубы окажется равным: .<br>Ход лучей в трубе Кеплера принципиально тот же, что и в микроскопе. Изображением объекта на сетчатке также будет стрелочка, направленная вверх, и поэтому в трубе Кеплера мы увидим объект перевёрнутым. Во избежании этого в пространстве между объективом и окуляром ставят специальные оборачивающие системы линз или призм, которые ещё раз переворачивают изображение.<br>]]></description><link>оптические-приборы\труба-кеплера.html</link><guid isPermaLink="false">Оптические приборы/Труба Кеплера.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:51 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок65.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок65.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Оптические приборы]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img alt="/Photo/10.png" src="lib\media\10.png" style="width: 10px; max-width: 100%;"><br>
Как мы знаем из предыдущего раздела, для более подробного разглядывания объекта нужно увеличить угол зрения. Тогда изображение объекта на сетчатке будет крупнее, и это приведёт к раздражению большего числа нервных окончаний зрительного нерва; в мозг направится большее количество визуальной информации, и мы сможем увидеть новые детали рассматриваемого объекта.<br>Почему угол зрения бывает малым? На то есть две причины:<br>
<br>объект сам по себе имеет малый размер;
<br>объект, хотя и достаточно велик по размерам, но расположен далеко.
<br>Оптические приборы — это приспособления для увеличения угла зрения. Для рассматривания малых объектов используются лупа и микроскоп. Для рассматривания далёких объектов применяются зрительные трубы (а также бинокли, телескопы и т. д.).<br><br><br><br><br>]]></description><link>оптические-приборы\readme.html</link><guid isPermaLink="false">Оптические приборы/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:51 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\10.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\10.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 1. Закон отражения]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Сейчас мы сформулируем один из самых древних законов физики. Он был известен грекам ещё в античности!<br>Закон отражения.<br>
<br>Падающий луч, отражённый луч и перпендикуляр к отражающей поверхности, проведённый в точке падения, лежат в одной плоскости.
<br>
Угол отражения равен углу падения.
Копировать
Таким образом, , что и показано на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок2.jpg" href="image\рисунок2.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 2</a>.
<br>Закон отражения имеет одно простое, но очень важное геометрическое следствие. Давайте посмотрим на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок3.jpg" href="image\рисунок3.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 3</a>. Пусть из точки  исходит световой луч. Построим точку  , симметричную точке  относительно отражающей поверхности .<br><img alt="Отражённый луч выходит из точки" src="lib\media\рисунок3.jpg"><br>Рис. 3. Отражённый луч выходит из точки <br>Из симметрии точек  и  ясно, что . Кроме того, . Поэтому , и, следовательно, точки ,  и  лежат на одной прямой! Отражённый луч  как бы выходит из точки , симметричной точке  относительно отражающей поверхности. Данный факт нам чрезвычайно пригодится в самом скором времени.<br>Закон отражения описывает ход отдельных световых лучей — узких пучков света. Но во многих случаях пучок является достаточно широким, то есть состоит из множества параллельных лучей. Картина отражения широкого пучка света будет зависеть от свойств отражающей поверхности.<br>Если поверхность является неровной, то после отражения параллельность лучей нарушится. В качестве примера на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок4.png" href="image\рисунок4.png" target="_self" rel="noopener">рис. 4</a> показано отражение от волнообразной поверхности. Отражённые лучи, как видим, идут в самых разных направлениях.<br><img alt="Отражение от волнообразной поверхности" src="lib\media\рисунок4.png"><br>Рис. 4. Отражение от волнообразной поверхности<br>Но что значит «неровная» поверхность? Какие поверхности являются «ровными»? Ответ таков: поверхность считается неровной, если размеры её неровностей не меньше длины световых волн. Так, на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок4.png" href="image\рисунок4.png" target="_self" rel="noopener">рис. 4</a> характерный размер неровностей на несколько порядков превышает величину длин волн видимого света.<br>Поверхность с микроскопическими неровностями, соизмеримыми с длинами волн видимого света, называется матовой. В результате отражения параллельного пучка от матовой поверхности получается рассеянный свет — лучи такого света идут во всевозможных направлениях<a href="about:blank#fn-1-de38f89c798f7c2d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener">[1]</a>. Само отражение от матовой поверхности называется поэтому рассеянным или диффузным<a href="about:blank#fn-2-de38f89c798f7c2d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener">[2]</a>.<br>Если же размер неровностей поверхности меньше длины световой волны, то такая поверхность называется зеркальной. При отражении от зеркальной поверхности параллельность пучка сохраняется: отражённые лучи также идут параллельно (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок5.png" href="image\рисунок5.png" target="_self" rel="noopener">рис. 5</a>).<br><img alt="Отражение от зеркальной поверхности" src="lib\media\рисунок5.png"><br>Рис. 5. Отражение от зеркальной поверхности<br>Приблизительно зеркальной является гладкая поверхность воды, стекла или отполированного металла. Отражение от зеркальной поверхности называется соответственно зеркальным. Нас будет интересовать простой, но важный частный случай зеркального отражения — отражение в плоском зеркале.<br><br><br><br>
<br>
<br>Именно поэтому мы видим окружающие предметы: они отражают рассеянный свет, который мы и наблюдаем с любого ракурса.<a href="about:blank#fnref-1-de38f89c798f7c2d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener">↩︎</a>
<br>Латинское слово diffusio как раз и означает распространение, растекание, рассеивание.<a href="about:blank#fnref-2-de38f89c798f7c2d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener">↩︎</a>
]]></description><link>отражение-света\закон-отражения.html</link><guid isPermaLink="false">Отражение света/Закон отражения.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:52 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок3.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок3.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 2. Плоское зеркало]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Плоское зеркало — это часть плоскости, зеркально отражающая свет. Плоское зеркало — привычная вещь; таких зеркал несколько в вашем доме. Но теперь мы сможем разобраться, почему, смотрясь в зеркало, вы видите в нём отражение себя и находящихся рядом с вами предметов.<br>Точечный источник света  на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок6.jpg" href="image\рисунок6.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 6</a> испускает лучи в разных направлениях; давайте возьмём два близких луча, падающих на плоское зеркало. Мы уже знаем, что отражённые лучи пойдут так, будто они исходят из точки , симмметричной точке  относительно плоскости зеркала.<br><img alt="Изображение источника света в плоском зеркале" src="lib\media\рисунок6.jpg"><br>Рис. 6. Изображение источника света в плоском зеркале<br>Самое интересное начинается, когда расходящиеся отражённые лучи попадают к нам в глаз. Особенность нашего сознания состоит в том, что мозг достраивает расходящийся пучок, продолжая его за зеркало до пересечения в точке . Нам кажется, что отражённые лучи исходят из точки  — мы видим там светящуюся точку!<br>Эта точка служит изображением источника света . Конечно, в реальности ничего за зеркалом не светится, никакая энергия там не сосредоточена — это иллюзия, обман зрения, порождение нашего сознания. Поэтому точка  называется мнимым изображением источника . В точке  пересекаются не сами световые лучи, а их мысленные продолжения «в зазеркалье».<br>Ясно, что изображение  будет существовать независимо от размеров зеркала и от того, находится ли источник непосредственно над зеркалом или нет (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок7.jpg" href="image\рисунок7.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 7</a>). Важно только, чтобы отражённые от зеркала лучи попадали в глаз — а уж глаз сам сформирует изображение источника.<br><img alt="Источник не над зеркалом: изображение есть всё равно" src="lib\media\рисунок7.jpg"><br>Рис. 7. Источник не над зеркалом: изображение есть всё равно<br>От расположения источника и размеров зеркала зависит область видения — пространственная область, из которой видно изображение источника. Область видения задаётся краями  и  зеркала . Построение области видения изображения  ясно из <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок8.jpg" href="image\рисунок8.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 8</a>; искомая область видения выделена серым фоном.<br><img alt="Область видения изображения источника S" src="lib\media\рисунок8.jpg"><br>Рис. 8. Область видения изображения источника <br>Как построить изображение произвольного предмета в плоском зеркале? Для этого достаточно найти изображение каждой точки этого предмета. Но мы знаем, что изображение точки симметрично самой точке относительно зеркала. Следовательно, изображение предмета в плоском зеркале симметрично предмету относительно плоскости зеркала (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок9.jpg" href="image\рисунок9.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 9</a>).<br><img alt="Изображение предмета AB в плоском зеркале" src="lib\media\рисунок9.jpg"><br>Рис. 9. Изображение предмета AB в плоском зеркале<br>Расположение предмета относительно зеркала и размеры самого зеркала не влияют на изображение (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок10.jpg" href="image\рисунок10.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 10</a>).<br><img alt="Изображение не зависит от взаимного расположения предмета и зеркала" src="lib\media\рисунок10.jpg"><br>Рис. 10. Изображение не зависит от взаимного расположения предмета и зеркала<br>]]></description><link>отражение-света\плоское-зеркало.html</link><guid isPermaLink="false">Отражение света/Плоское зеркало.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:52 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок6.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок6.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Отражение света]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img alt="/Photo/8.png" src="lib\media\8.png" style="width: 8px; max-width: 100%;"><br>Когда световой луч падает на границу раздела двух сред, происходит отражение света: луч изменяет направление своего хода и возвращается в исходную среду.<br>На <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок2.jpg" href="image\рисунок2.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 2</a> изображены падающий луч , отражённый луч , а также перпендикуляр , проведённый к отражающей поверхности  в точке падения .<br><img alt="Закон отражения" src="lib\media\рисунок2.jpg"><br>
Рис. 2. Закон отражения<br>Угол  называется углом падения. Обратите внимание и запомните: угол падения отсчитывается от перпендикуляра к отражающей поверхности, а не от самой поверхности! Точно так же угол отражения — это угол , образованный отражённым лучом и перпендикуляром к поверхности.<br><br>]]></description><link>отражение-света\readme.html</link><guid isPermaLink="false">Отражение света/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:33:53 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\8.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\8.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 3. Закон преломления (общий случай)]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Пусть свет переходит из среды 1 с показателем преломления  в среду 2 с показателем преломления . Среда с большим показателем преломления называется оптически более плотной; соответственно, среда с меньшим показателем преломления называется оптически менее плотной.<br>Переходя из оптически менее плотной среды в оптически более плотную, световой луч после преломления идёт ближе к нормали (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок13.jpg" href="image\рисунок13.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 13</a>). В этом случае угол падения больше угла преломления: .<br><img alt="n1 < n2 ⇒ α > β" src="lib\media\рисунок13.jpg"><br>Рис. 13. <br>Наоборот, переходя из оптически более плотной среды в оптически менее плотную, луч отклоняется дальше от нормали (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок14.jpg" href="image\рисунок14.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 14</a>). Здесь угол падения меньше угла преломления: .<br><img alt="n1 > n2 ⇒ α < β" src="lib\media\рисунок14.jpg"><br>Рис. 14. <br>Оказывается, оба этих случая охватываются одной формулой — общим законом преломления, справедливым для любых двух прозрачных сред.<br>Закон преломления.<br>
<br>Падающий луч, преломлённый луч и нормаль к поверхности раздела сред, проведённая в точке падения, лежат в одной плоскости.
<br>Отношение синуса угла падения к синусу угла преломления равно отношению показателя преломления второй среды к показателю преломления первой среды:  (4)
<br>Нетрудно видеть, что сформулированный ранее закон преломления для перехода «воздух–среда» является частным случаем данного закона. В самом деле, полагая в формуле (4)  и , мы придём к формуле (<a class="internal-link" data-href="/Преломление света/Закон преломления (частный случай).md" href="преломление-света\закон-преломления-(частный-случай).html" target="_self" rel="noopener">1</a>).<br>Вспомним теперь, что показатель преломления — это отношение скорости света в вакууме к скорости света в данной среде: , . Подставляя это в (4), получим:  (5)<br>Формула (5) естественным образом обобщает формулу (<a class="internal-link" data-href="/Преломление света/Закон преломления (частный случай).md" href="преломление-света\закон-преломления-(частный-случай).html" target="_self" rel="noopener">3</a>).<br>
Отношение синуса угла падения к синусу угла преломления равно отношению скорости света в первой среде к скорости света во второй среде.
<br>]]></description><link>преломление-света\закон-преломления-(общий-случай).html</link><guid isPermaLink="false">Преломление света/Закон преломления (общий случай).md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:26 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок13.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок13.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 1. Закон преломления (частный случай)]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Мы начнём с частного случая, когда одна из сред является воздухом. Именно такая ситуация присутствует в подавляющем большинстве задач. Мы обсудим соответствующий частный случай закона преломления, а уж затем дадим самую общую его формулировку.<br>Предположим, что луч света, идущий в воздухе, наклонно падает на поверхность стекла, воды или какой-либо другой прозрачной среды. При переходе в среду луч преломляется, и его дальнейший ход показан на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок11.jpg" href="image\рисунок11.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 11</a>.<br><img alt="Преломление луча на границе «воздух–среда»" src="lib\media\рисунок11.jpg"><br>Рис. 11. Преломление луча на границе «воздух–среда»<br>В точке падения  проведён перпендикуляр (или, как ещё говорят, нормаль)  к поверхности среды. Луч , как и раньше, называется падающим лучом, а угол α между падающим лучом и нормалью — углом падения. Луч  — это преломлённый луч; угол  между преломлённым лучом и нормалью к поверхности называется углом преломления.<br>Всякая прозрачная среда характеризуется величиной , которая называется показателем преломления этой среды. Показатели преломления различных сред можно найти в таблицах.Например, для стекла , а для воды . Вообще, у любой среды ; показатель преломления равен единице только в вакууме. У воздуха , поэтому для воздуха с достаточной точностью можно полагать в задачах  (в оптике воздух не сильно отличается от вакуума).<br>Закон преломления (переход «воздух–среда»).<br>
<br>Падающий луч, преломлённый луч и нормаль к поверхности, проведённая в точке падения, лежат в одной плоскости.
<br>Отношение синуса угла падения к синусу угла преломления равно показателю преломления среды:  (1)
<br>Поскольку , из соотношения (1) следует, что , то есть  — угол преломления меньше угла падения. Запоминаем: переходя из воздуха в среду, луч после преломления идёт ближе к нормали.<br>Показатель преломления непосредственно связан со скоростью  распространения света в данной среде. Эта скорость всегда меньше скорости света в вакууме: . И вот оказывается, что<br>
 (2)<br>Почему так получается, мы с вами поймём при изучении волновой оптики. А пока скомбинируем формулы (1) и (2):  (3)<br>Так как показатель преломления воздуха очень близок единице, мы можем считать, что скорость света в воздухе примерно равна скорости света в вакууме . Приняв это во внимание и глядя на формулу (3), делаем вывод: отношение синуса угла падения к синусу угла преломления равно отношению скорости света в воздухе к скорости света в среде.<br>]]></description><link>преломление-света\закон-преломления-(частный-случай).html</link><guid isPermaLink="false">Преломление света/Закон преломления (частный случай).md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:31 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок11.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок11.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 2. Обратимость световых лучей]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Теперь рассмотрим обратный ход луча: его преломление при переходе из среды в воздух. Здесь нам окажет помощь следующий полезный принцип.<br>Принцип обратимости световых лучей. Траектория луча не зависит от того, в прямом или обратном направлении распространяется луч. Двигаясь в обратном направлении, луч пойдёт в точности по тому же пути, что и в прямом направлении.<br>Согласно принципу обратимости, при переходе из среды в воздух луч пойдёт по той же самой траектории, что и при соответствующем переходе из воздуха в среду (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок12.jpg" href="image\рисунок12.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 12</a>) Единственное отличие <a data-tooltip-position="top" aria-label="" rel="noopener" class="external-link" href="" target="_blank">рис. 12</a> от <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок11.jpg" href="image\рисунок11.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 11</a> состоит в том, что направление луча поменялось на противоположное.<br><img alt="Преломление луча на границе «среда–воздух»" src="lib\media\рисунок12.jpg"><br>Рис. 12. Преломление луча на границе «среда–воздух»<br>Раз геометрическая картинка не изменилась, той же самой останется и формула (<a class="internal-link" data-href="/Преломление света/Закон преломления (частный случай).md" href="преломление-света\закон-преломления-(частный-случай).html" target="_self" rel="noopener">1</a>): отношение синуса угла  к синусу угла  по-прежнему равно показателю преломления среды. Правда, теперь углы поменялись ролями: угол β стал углом падения, а угол α — углом преломления.<br>В любом случае, как бы ни шёл луч — из воздуха в среду или из среды в воздух — работает следующее простое правило.<br>
Берём два угла — угол падения и угол преломления; отношение синуса большего угла к синусу меньшего угла равно показателю преломления среды.
<br>Теперь мы целиком подготовлены для того, чтобы обсудить закон преломления в самом общем случае.<br>]]></description><link>преломление-света\обратимость-световых-лучей.html</link><guid isPermaLink="false">Преломление света/Обратимость световых лучей.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:34 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок12.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок12.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 4. Полное внутреннее отражение]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>При переходе световых лучей из оптически более плотной среды в оптически менее плотную наблюдается интересное явление — полное внутреннее отражение. Давайте разберёмся, что это такое.<br>Будем считать для определённости, что свет идёт из воды в воздух. Предположим, что в глубине водоёма находится точечный источник света , испускающий лучи во все стороны. Мы рассмотрим некоторые из этих лучей (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок15.jpg" href="image\рисунок15.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 15</a>).<br><img alt="Полное внутреннее отражение" src="lib\media\рисунок15.jpg"><br>Рис. 15. Полное внутреннее отражение<br>Луч  падает на поверхность воды под наименьшим углом. Этот луч частично преломляется (луч ) и частично отражается назад в воду (луч ). Таким образом, часть энергии падающего луча передаётся преломлённому лучу, а оставшаяся часть энергии — отражённому лучу.<br>Угол падения луча  больше. Этот луч также разделяется на два луча — преломлённый и отражённый. Но энергия исходного луча распределяется между ними по-другому: преломлённый луч  будет тусклее, чем луч  (то есть получит меньшую долю энергии), а отражённый луч  — соответственно ярче, чем луч  (он получит большую долю энергии).<br>По мере увеличения угла падения прослеживается та же закономерность: всё большая доля энергии падающего луча достаётся отражённому лучу, и всё меньшая — преломлённому лучу. Преломлённый луч становится всё тусклее и тусклее, и в какой-то момент исчезает совсем!<br>Это исчезновение происходит при достижении угла падения , которому отвечает угол преломления . В данной ситуации преломлённый луч  должен был бы пойти параллельно поверхности воды, да идти уже нечему — вся энергия падающего луча  целиком досталась отражённому лучу .<br>При дальнейшем увеличении угла падения преломлённый луч и подавно будет отсутствовать.<br>Описанное явление и есть полное внутреннее отражение. Вода не выпускает наружу лучи с углами падения, равными или превышающими некоторое значение  — все такие лучи целиком отражаются назад в воду. Угол  называется предельным углом полного отражения. Величину  легко найти из закона преломления. Имеем:<br>
<br>Но , поэтому<br><br>откуда<br><br>Так, для воды предельный угол полного отражения равен:<br>
<br>Явление полного внутреннего отражения вы легко можете наблюдать дома. Налейте воду в стакан, поднимите его и смотрите на поверхность воды чуть снизу сквозь стенку стакана. Вы увидите серебристый блеск поверхности — вследствие полного внутреннего отражения она ведёт себя подобно зеркалу.<br>Важнейшим техническим применением полного внутреннего отражения является волоконная оптика. Световые лучи, запущенные внутрь оптоволоконного кабеля (световода) почти параллельно его оси, падают на поверхность под большими углами и целиком, без потери энергии отражаются назад внутрь кабеля. Многократно отражаясь, лучи идут всё дальше и дальше, перенося энергию на значительное расстояние. Волоконно-оптическая связь применяется, например, в сетях кабельного телевидения и высокоскоростного доступа в Интернет.<br>]]></description><link>преломление-света\полное-внутреннее-отражение.html</link><guid isPermaLink="false">Преломление света/Полное внутреннее отражение.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:39 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок15.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок15.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Преломление света]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img alt="/Photo/9.png" src="lib\media\9.png" style="width: 9px; max-width: 100%;"><br>На границе раздела двух прозрачных сред наряду с отражением света наблюдается его преломление — свет, переходя в другую среду, меняет направление своего распространения.<br>Преломление светового луча происходит при его наклонном падении на поверхность раздела (правда, не всегда — читайте дальше про полное внутреннее отражение). Если же луч падает перпендикулярно поверхности, то преломления не будет — во второй среде луч сохранит своёнаправление и также пойдёт перпендикулярно поверхности.<br><br><br><br>]]></description><link>преломление-света\readme.html</link><guid isPermaLink="false">Преломление света/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:41 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\9.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\9.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 2. Геометрическая тень]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Вам хорошо известно, что различные предметы отбрасывают тень. На <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок1.png" href="image\рисунок1.png" target="_self" rel="noopener">рис. 1</a> изображён точечный источник света  и непрозрачный предмет — красный треугольник. На экране мы видим тень этого предмета в виде серого треугольника.<br><img alt="Геометрическая тень" src="lib\media\рисунок1.png"><br>
Рис. 1. Геометрическая тень<br>Откуда берётся тень? Дело в том, что если на пути световых лучей оказывается непрозрачный предмет, то происходит следующее.<br>
<br>Луч, идущий мимо предмета, продолжает распространяться в прежнем направлении — как если бы данного предмета вообще не было.
<br>Луч, попадающий на предмет, не проникает внутрь предмета. Дальнейший ход такого луча в прежнем направлении пресекается.
<br>Так возникает геометрическая тень, края которой чётко очерчены<a href="about:blank#fn-1-de38f89c798f7c2d" class="footnote-link" target="_self" rel="noopener">[1]</a>. Поскольку свет распространяется прямолинейно, форма геометрической тени оказывается подобной контуру предмета. Так, на <a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок1.png" href="image\рисунок1.png" target="_self" rel="noopener">рис. 1</a> серый треугольник подобен красному.<br><br><br>
<br>
<br>Граница реальной тени имеет более сложный вид: вмешивается дифракция света на краях предмета. Дифракция — это отклонение света от первоначального направления; данное явление обусловлено волновой природой света и не описывается в рамках геометрической оптики.<a href="about:blank#fnref-1-de38f89c798f7c2d" class="footnote-backref footnote-link" target="_self" rel="noopener">↩︎</a>
]]></description><link>световые-лучи\геометрическая-тень.html</link><guid isPermaLink="false">Световые лучи/Геометрическая тень.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:44 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок1.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок1.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 1. Законы геометрической оптики]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Геометрическая оптика изучает распространение световых лучей. Это исторически первый и наиболее простой раздел оптики. В основе геометрической оптики лежат четыре основных закона.<br>
<br>Закон независимости световых лучей.
<br>Закон прямолинейного распространения света.
<br>Закон отражения света.
<br>Закон преломления света.<br>
Данные законы были установлены в результате наблюдений за световыми лучами и послужили обобщениями многочисленных опытных фактов. Они являются утверждениями, сформулированными на языке геометрии. Волновая природа света в них не затрагивается.
<br>Законы геометрической оптики первоначально являлись постулатами. Они лишь констатировали: таким вот образом ведёт себя природа. Однако впоследствии оказалось, что законы геометрической оптики могут быть выведены из более фундаментальных законов волновой оптики.<br>Геометрическая оптика отлично работает, когда длина световой волны  много меньше размеров объектов, присутствующих в данной физической ситуации. Можно сказать, что геометрическая оптика есть предельный случай волновой оптики при . Неудивительно поэтому, что сначала были открыты законы именно геометрической оптики: ведь размеры предметов, встречающихся нам в повседневной жизни, намного превышают длины волн видимого света.<br>Первый закон геометрической оптики совсем простой. Он говорит о том, что вклад каждого светового луча в суммарное освещение не зависит от наличия других лучей.<br>Закон независимости световых лучей. Если световые лучи пересекаются, то они не оказывают никакого влияния друг на друга. Каждый луч освещает пространство так, как если бы других лучей вообще не было.<br>Закон прямолинейного распространения света также очень прост, и мы его сейчас обсудим. Законам отражения и преломления будут посвящены следующие разделы.<br>Закон прямолинейного распространения света. В прозрачной однородной среде световые лучи являются прямыми линиями.<br>Что такое «прозрачная однородная среда»? Среда называется прозрачной, если в ней может распространяться свет. Среда называется однородной, если её свойства не меняются от точки к точке. Равномерно прогретый воздух, чистая вода, стекло без примесей — всё это примеры прозрачных и оптически однородных сред.<br>Таким образом, закон прямолинейного распространения света означает, что в прозрачной однородной среде понятие светового луча совпадает с понятием луча в геометрии.<br>Данный закон не требует каких-либо дополнительных пояснений — он хорошо вам известен. Вам неоднократно доводилось видеть прямолинейные солнечные лучи, пронизывающие облака, или тонкий прямой луч, пробивающийся в запылённой комнате через щель в окне. Находясь под водой, можно наблюдать прямые солнечные лучи, идущие сквозь воду.<br>При нарушении однородности среды нарушается и закон прямолинейного распространения света. Например, на границе раздела двух прозрачных сред световой луч может разделиться на два луча: отражённый и преломлённый. Если оптические свойства среды меняются от точкик точке, то ход световых лучей искривляется. В этом состоит причина миражей: слой воздуха вблизи раскалённой земной поверхности нагрет больше, чем вышележащие слои; он имеет иные оптические свойства, и его действие оказывается подобным зеркалу. Обо всём этом мы поговорим позднее.<br>]]></description><link>световые-лучи\законы-геометрической-оптики.html</link><guid isPermaLink="false">Световые лучи/Законы геометрической оптики.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:47 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Световые лучи]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br><img alt="/Photo/7.png" src="lib\media\7.png" style="width: 7px; max-width: 100%;"><br>Главным природным источником света служит Солнце, и люди ставили много опытов с солнечными лучами. Отсюда в оптику вошло понятие светового луча. Впоследствии оно получило строгое определение.<br>Световой луч — это геометрическая линия, которая в каждой своей точке перпендикулярна волновому фронту, проходящему через эту точку. Направление светового луча совпадает с направлением распространения света.<br>Если данное определение осталось для вас не совсем понятным — ничего страшного: на первых порах вы можете представлять себе просто узкие пучки света наподобие солнечных лучей. Этого вполне хватит, чтобы уяснить все основные вещи и научиться решать задачи. Ну а время строгого определения придёт несколько позже — когда начнётся волновая оптика.<br><br>]]></description><link>световые-лучи\readme.html</link><guid isPermaLink="false">Световые лучи/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:43:50 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\7.png" length="0" type="image/png"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\7.png"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 7. Рассеивающая линза мнимое изображение предмета]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Величина , вычисляемая по формуле (18), опять-таки не зависит от расстояния  между точкой  и главной оптической осью. Это снова даёт нам возможность построить изображение предмета , которое на сей раз получается мнимым, прямым и уменьшенным (<a class="internal-link" data-href="/image/Рисунок53.jpg" href="image\рисунок53.jpg" target="_self" rel="noopener">рис. 53</a>).<br><img alt="Изображение мнимое, прямое, уменьшенное" src="lib\media\рисунок53.jpg"><br>рис. 53 изображение предмета мнимое, прямое уменьшенное<br>]]></description><link>тонкие-линзы.-построение-изображений\рассеивающая-линза-мнимое-изображение-предмета.html</link><guid isPermaLink="false">Тонкие линзы. Построение изображений/Рассеивающая линза мнимое изображение предмета.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:45:01 GMT</pubDate><enclosure url="lib\media\рисунок53.jpg" length="0" type="image/jpeg"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src="lib\media\рисунок53.jpg"&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Раздел 6. Рассеивающая линза мнимое изображение точки]]></title><description/></item></channel></rss>